張達明：僅抒己見 睇唔到犯法

張達明：僅抒己見 睇唔到犯法

要聞

戴耀廷強調言論不構成違法。

【本報訊】《人民日報》海外版昨發表的署名文章，特別提及戴的言論違反香港法例第200章《刑事罪行條例》中的煽動條例，有違《基本法》第12條有關香港特區直轄於中央政府條文，指特區雖無「港獨」入刑的先例，但不等於法律無規章處置港獨，似乎力逼特區要依法懲罰，但港大法律學院首席講師張達明認為，戴耀廷只是說出中國一旦成為民主國家後的可能性，「我睇唔到有犯乜法」。

須證言論涉暴力或刑事

張達明回應本報查詢時並指，煽動條例於多年前制訂，「呢條條例本身係咪符合《基本法》、《人權法》？本身都好大問號」，指即使根據相關條文，「我都睇唔到佢（戴）煽動到啲乜嘢，佢只係表達個人嘅看法，講緊中國變成民主國家後，有乜可能性同選擇，仲要係未必會發生嘅事，我睇唔到佢有觸犯任何法律」。

戴耀廷昨早於電台節目亦指，他發動佔中時也曾被指違反第200章的《刑事罪行條例》的第9條及第10條，但指根據香港的普通法，違反這兩條例一定要涉及煽動和暴力，單是言論形式肯定不構成違法，強調自己的行為也沒構成違反當年《基本法》23條的立法內容：「因為所有罪行嘅定義，都要涉及暴力或者嚴重刑事行為，例如破壞公共設施。」

本身為城大法律系副教授的立法會議員梁美芬則強調，戴的言論違反《基本法》及中國憲法，「踩了法律及政治底線」，誤導市民認為港獨是香港選項之一，斥戴政治上立場錯誤，「香港如果越過了主權底線，隨時破壞一國兩制」，故有必要向公眾說明戴耀廷有錯。

■記者林俊謙

相關新聞

論壇搞手澄清：戴沒鼓吹港獨
要聞 3小時前

百人遊行撐戴 泛民轟以言入罪
要聞 3小時前

建制組織踩上港大促炒「戴燿迋」
要聞 3小時前

指中共批鬥殺雞儆猴 「我就係嗰隻雞」 戴耀廷：23條再臨必加辣
要聞 3小時前

痰尿樽無料扮四條, 次次吹水唔抹嘴
講野又唔經大腦, 以為自己好聰明
扮醒, 其實一出口就比人知無料到

上次一上位即刻話「結束一黨專政」口號要DQ
講講下都知自己柒, 唔敢講, 仲要無人敢和應

犯婦人坐佢個位時, 都未敢口出狂言吹水
起碼保持住自己身份
講野都唔會亂黎, 有文有路

人地係法律學院教授
唔係街市學院

唔通法律學院唔講程序, 唔講法律咩

鼓吹邊樣犯法行為？

特區雖無「港獨」入刑的先例，但不等於法律無規章處置港獨

根本就冇犯法

中共自己理虧到咁仲要死撐

邊會係台灣講野 犯香港法 更加唔會犯你支那憲法啦

我認為你係弱智加係條畜性
你應該真係弱智狗

請支持香港獨立，拉我吖柒頭

on鳩

港獨犯左邊條法?

個五毛入黎派膠幫手推帖

葉劉講中聯辦不受香港法例規管，違反基本法
建制一樣通話違反基本法既議事規則

係咪都要拉

犯法仲唔拉佢？
快點去報警

呢d白痴野緊係搵藍屍五毛去做爛頭卒啦

而家中共做緊既野就係要你思想審查

將港獨=犯法 連成一線 要你諗都唔好諗 甚至要打壓講既野

根本就係威脅言論自由

佢地點定義你犯法係佢話事 龍門搬出搬入